九

「御勉強ですか」と女が云う。部屋に帰った余は、三脚几 に縛 りつけた、書物の一冊を抽 いて読んでいた。

「御這入 りなさい。ちっとも構いません」

女は遠慮する景色 もなく、つかつかと這入る。くすんだ半襟 の中から、恰好 のいい頸 の色が、あざやかに、抽 き出ている。女が余の前に坐った時、この頸とこの半襟の対照が第一番に眼についた。

「西洋の本ですか、むずかしい事が書いてあるでしょうね」

「なあに」

「じゃ何が書いてあるんです」

「そうですね。実はわたしにも、よく分らないんです」

「ホホホホ。それで御勉強なの」

「勉強じゃありません。ただ机の上へ、こう開 けて、開いた所をいい加減に読んでるんです」

「それで面白いんですか」

「それが面白いんです」

「なぜ？」

「なぜって、小説なんか、そうして読む方が面白いです」

「よっぽど変っていらっしゃるのね」

「ええ、ちっと変ってます」

「初から読んじゃ、どうして悪るいでしょう」

「初から読まなけりゃならないとすると、しまいまで読まなけりゃならない訳になりましょう」

「妙な理窟 だ事。しまいまで読んだっていいじゃありませんか」

「無論わるくは、ありませんよ。筋を読む気なら、わたしだって、そうします」

「筋を読まなけりゃ何を読むんです。筋のほかに何か読むものがありますか」

余は、やはり女だなと思った。多少試験してやる気になる。

「あなたは小説が好きですか」

「私が？」と句を切った女は、あとから「そうですねえ」と判然 しない返事をした。あまり好きでもなさそうだ。

「好きだか、嫌 だか自分にも解らないんじゃないですか」

「小説なんか読んだって、読まなくったって……」
と眼中にはまるで小説の存在を認めていない。

「それじゃ、初から読んだって、しまいから読んだって、いい加減な所をいい加減に読んだって、いい訳じゃありませんか。あなたのようにそう不思議がらないでもいいでしょう」

「だって、あなたと私とは違いますもの」

「どこが？」と余は女の眼の中 を見詰めた。試験をするのはここだと思ったが、女の眸 は少しも動かない。

「ホホホホ解りませんか」

「しかし若いうちは随分御読みなすったろう」余は一本道で押し合うのをやめにして、ちょっと裏へ廻った。

「今でも若いつもりですよ。可哀想 に」放した鷹 はまたそれかかる。すこしも油断がならん。

「そんな事が男の前で云えれば、もう年寄のうちですよ」と、やっと引き戻した。

「そう云うあなたも随分の御年じゃあ、ありませんか。そんなに年をとっても、やっぱり、惚 れたの、腫 れたの、にきびが出来たのってえ事が面白いんですか」

「ええ、面白いんです、死ぬまで面白いんです」

「おやそう。それだから画工 なんぞになれるんですね」

「全くです。画工だから、小説なんか初からしまいまで読む必要はないんです。けれども、どこを読んでも面白いのです。あなたと話をするのも面白い。ここへ逗留 しているうちは毎日話をしたいくらいです。何ならあなたに惚れ込んでもいい。そうなるとなお面白い。しかしいくら惚れてもあなたと夫婦になる必要はないんです。惚れて夫婦になる必要があるうちは、小説を初からしまいまで読む必要があるんです」

「すると不人情 な惚れ方をするのが画工なんですね」

「不人情じゃありません。非人情な惚れ方をするんです。小説も非人情で読むから、筋なんかどうでもいいんです。こうして、御籤 を引くように、ぱっと開 けて、開いた所を、漫然と読んでるのが面白いんです」

「なるほど面白そうね。じゃ、今あなたが読んでいらっしゃる所を、少し話してちょうだい。どんな面白い事が出てくるか伺いたいから」

「話しちゃ駄目です。画 だって話にしちゃ一文の価値 もなくなるじゃありませんか」

「ホホホそれじゃ読んで下さい」

「英語でですか」

「いいえ日本語で」

「英語を日本語で読むのはつらいな」

「いいじゃありませんか、非人情で」

これも一興 だろうと思ったから、余は女の乞 に応じて、例の書物をぽつりぽつりと日本語で読み出した。もし世界に非人情な読み方があるとすればまさにこれである。聴 く女ももとより非人情で聴いている。

「情 けの風が女から吹く。声から、眼から、肌 から吹く。男に扶 けられて舳 に行く女は、夕暮のヴェニスを眺 むるためか、扶くる男はわが脈 に稲妻 の血を走らすためか。——非人情だから、いい加減ですよ。ところどころ脱けるかも知れません」

「よござんすとも。御都合次第で、御足 しなすっても構いません」

「女は男とならんで舷 に倚 る。二人の隔 りは、風に吹かるるリボンの幅よりも狭い。女は男と共にヴェニスに去らばと云う。ヴェニスなるドウジの殿楼 は今第二の日没のごとく、薄赤く消えて行く。……」

「ドージとは何です」

「何だって構やしません。昔 しヴェニスを支配した人間の名ですよ。何代つづいたものですかね。その御殿が今でもヴェニスに残ってるんです」

「それでその男と女と云うのは誰の事なんでしょう」

「誰だか、わたしにも分らないんだ。それだから面白いのですよ。今までの関係なんかどうでもいいでさあ。ただあなたとわたしのように、こういっしょにいるところなんで、その場限りで面白味があるでしょう」

「そんなものですかね。何だか船の中のようですね」

「船でも岡でも、かいてある通りでいいんです。なぜと聞き出すと探偵 になってしまうです」

「ホホホホじゃ聴きますまい」

「普通の小説はみんな探偵が発明したものですよ。非人情なところがないから、ちっとも趣 がない」

「じゃ非人情の続きを伺いましょう。それから？」

「ヴェニスは沈みつつ、沈みつつ、ただ空に引く一抹 の淡き線となる。線は切れる。切れて点となる。蛋白石 の空のなかに円 き柱が、ここ、かしこと立つ。ついには最も高く聳 えたる鐘楼 が沈む。沈んだと女が云う。ヴェニスを去る女の心は空行く風のごとく自由である。されど隠れたるヴェニスは、再び帰らねばならぬ女の心に覊絏 の苦しみを与う。男と女は暗き湾の方 に眼を注ぐ。星は次第に増す。柔らかに揺 ぐ海は泡 を濺 がず。男は女の手を把 る。鳴りやまぬ弦 を握った心地 である。……」

「あんまり非人情でもないようですね」

「なにこれが非人情的に聞けるのですよ。しかし厭 なら少々略しましょうか」

「なに私は大丈夫ですよ」

「わたしは、あなたよりなお大丈夫です。——それからと、ええと、少しく六 ずかしくなって来たな。どうも訳し——いや読みにくい」

「読みにくければ、御略 しなさい」

「ええ、いい加減にやりましょう。——この一夜 と女が云う。一夜？　と男がきく。一と限るはつれなし、幾夜 を重ねてこそと云う」

「女が云うんですか、男が云うんですか」

「男が云うんですよ。何でも女がヴェニスへ帰りたくないのでしょう。それで男が慰める語 なんです。——真夜中の甲板 に帆綱を枕にして横 わりたる、男の記憶には、かの瞬時、熱き一滴の血に似たる瞬時、女の手を確 と把 りたる瞬時が大濤 のごとくに揺れる。男は黒き夜を見上げながら、強 いられたる結婚の淵 より、是非に女を救い出さんと思い定めた。かく思い定めて男は眼を閉 ずる。——」

「女は？」

「女は路に迷いながら、いずこに迷えるかを知らぬ様 である。攫 われて空行く人のごとく、ただ不可思議の千万無量——あとがちょっと読みにくいですよ。どうも句にならない。——ただ不可思議の千万無量——何か動詞はないでしょうか」

「動詞なんぞいるものですか、それで沢山です」

「え？」

轟 と音がして山の樹 がことごとく鳴る。思わず顔を見合わす途端 に、机の上の一輪挿 に活 けた、椿 がふらふらと揺れる。「地震！」と小声で叫んだ女は、膝 を崩 して余の机に靠 りかかる。御互 の身躯 がすれすれに動く。キキーと鋭 どい羽摶 をして一羽の雉子 が藪 の中から飛び出す。

「雉子が」と余は窓の外を見て云う。

「どこに」と女は崩した、からだを擦寄 せる。余の顔と女の顔が触れぬばかりに近づく。細い鼻の穴から出る女の呼吸 が余の髭 にさわった。

「非人情ですよ」と女はたちまち坐住居 を正しながら屹 と云う。

「無論」と言下 に余は答えた。

岩の凹 みに湛 えた春の水が、驚ろいて、のたりのたりと鈍 く揺 いている。地盤の響きに、満泓 の波が底から動くのだから、表面が不規則に曲線を描くのみで、砕 けた部分はどこにもない。円満に動くと云う語があるとすれば、こんな場合に用いられるのだろう。落ちついて影を蘸 していた山桜が、水と共に、延びたり縮んだり、曲がったり、くねったりする。しかしどう変化してもやはり明らかに桜の姿を保 っているところが非常に面白い。

「こいつは愉快だ。奇麗 で、変化があって。こう云う風に動かなくっちゃ面白くない」

「人間もそう云う風にさえ動いていれば、いくら動いても大丈夫ですね」

「非人情でなくっちゃ、こうは動けませんよ」

「ホホホホ大変非人情が御好きだこと」

「あなた、だって嫌 な方じゃありますまい。昨日 の振袖 なんか……」と言いかけると、
「何か御褒美 をちょうだい」と女は急に甘 えるように云った。

「なぜです」

「見たいとおっしゃったから、わざわざ、見せて上げたんじゃありませんか」

「わたしがですか」

「山越 をなさった画 の先生が、茶店の婆さんにわざわざ御頼みになったそうで御座います」

余は何と答えてよいやらちょっと挨拶 が出なかった。女はすかさず、
「そんな忘れっぽい人に、いくら実 をつくしても駄目ですわねえ」と嘲 けるごとく、恨 むがごとく、また真向 から切りつけるがごとく二の矢をついだ。だんだん旗色 がわるくなるが、どこで盛り返したものか、いったん機先を制せられると、なかなか隙 を見出しにくい。

「じゃ昨夕 の風呂場も、全く御親切からなんですね」と際 どいところでようやく立て直す。

女は黙っている。

「どうも済みません。御礼に何を上げましょう」と出来るだけ先へ出て置く。いくら出ても何の利目 もなかった。女は何喰わぬ顔で大徹和尚 の額を眺 めている。やがて、
「竹影 払階 塵不動 」
と口のうちで静かに読み了 って、また余の方へ向き直ったが、急に思い出したように、

「何ですって」
と、わざと大きな声で聞いた。その手は喰わない。

「その坊主にさっき逢 いましたよ」と地震に揺 れた池の水のように円満な動き方をして見せる。

「観海寺 の和尚ですか。肥 ってるでしょう」

「西洋画で唐紙 をかいてくれって、云いましたよ。禅坊さんなんてものは随分訳 のわからない事を云いますね」

「それだから、あんなに肥れるんでしょう」

「それから、もう一人若い人に逢いましたよ。……」

「久一 でしょう」

「ええ久一君です」

「よく御存じです事」

「なに久一君だけ知ってるんです。そのほかには何にも知りゃしません。口を聞くのが嫌 な人ですね」

「なに、遠慮しているんです。まだ小供ですから……」

「小供って、あなたと同じくらいじゃありませんか」

「ホホホホそうですか。あれは私 しの従弟 ですが、今度戦地へ行くので、暇乞 に来たのです」

「ここに留 って、いるんですか」

「いいえ、兄の家 におります」

「じゃ、わざわざ御茶を飲みに来た訳ですね」

「御茶より御白湯 の方が好 なんですよ。父がよせばいいのに、呼ぶものですから。麻痺 が切れて困ったでしょう。私がおれば中途から帰してやったんですが……」

「あなたはどこへいらしったんです。和尚 が聞いていましたぜ、また一人 散歩かって」

「ええ鏡の池の方を廻って来ました」

「その鏡の池へ、わたしも行きたいんだが……」

「行って御覧なさい」

「画 にかくに好い所ですか」

「身を投げるに好い所です」

「身はまだなかなか投げないつもりです」

「私は近々 投げるかも知れません」

余りに女としては思い切った冗談 だから、余はふと顔を上げた。女は存外たしかである。

「私が身を投げて浮いているところを——苦しんで浮いてるところじゃないんです——やすやすと往生して浮いているところを——奇麗な画にかいて下さい」

「え？」

「驚ろいた、驚ろいた、驚ろいたでしょう」

女はすらりと立ち上る。三歩にして尽くる部屋の入口を出るとき、顧 みてにこりと笑った。茫然 たる事多時 。

八

御茶の御馳走 になる。相客 は僧一人、観海寺 の和尚 で名は大徹 と云うそうだ。俗 一人、二十四五の若い男である。

老人の部屋は、余が室 の廊下を右へ突き当って、左へ折れた行 き留 りにある。大 さは六畳もあろう。大きな紫檀 の机を真中に据 えてあるから、思ったより狭苦しい。それへと云う席を見ると、布団 の代りに花毯 が敷いてある。無論支那製だろう。真中を六角に仕切 って、妙な家と、妙な柳が織り出してある。周囲 は鉄色に近い藍 で、四隅 に唐草 の模様を飾った茶の輪 を染め抜いてある。支那ではこれを座敷に用いたものか疑わしいが、こうやって布団に代用して見るとすこぶる面白い。印度 の更紗 とか、ペルシャの壁掛 とか号するものが、ちょっと間 が抜けているところに価値があるごとく、この花毯もこせつかないところに趣 がある。花毯ばかりではない、すべて支那の器具は皆抜けている。どうしても馬鹿で気の長い人種の発明したものとほか取れない。見ているうちに、ぼおっとするところが尊 とい。日本は巾着切 りの態度で美術品を作る。西洋は大きくて細 かくて、そうしてどこまでも娑婆気 がとれない。まずこう考えながら席に着く。若い男は余とならんで、花毯の半 を占領した。

和尚は虎の皮の上へ坐った。虎の皮の尻尾が余の膝 の傍を通り越して、頭は老人の臀 の下に敷かれている。老人は頭の毛をことごとく抜いて、頬と顎 へ移植したように、白い髯 をむしゃむしゃと生 やして、茶托 へ載 せた茶碗を丁寧に机の上へならべる。

「今日 は久し振りで、うちへ御客が見えたから、御茶を上げようと思って、……」と坊さんの方を向くと、
「いや、御使 をありがとう。わしも、だいぶ御無沙汰 をしたから、今日ぐらい来て見ようかと思っとったところじゃ」と云う。この僧は六十近い、丸顔の、達磨 を草書 に崩 したような容貌 を有している。老人とは平常 からの昵懇 と見える。

「この方 が御客さんかな」

老人は首肯 ながら、朱泥 の急須 から、緑を含む琥珀色 の玉液 を、二三滴ずつ、茶碗の底へしたたらす。清い香 りがかすかに鼻を襲 う気分がした。

「こんな田舎 に一人 では御淋 しかろ」と和尚 はすぐ余に話しかけた。

「はああ」となんともかとも要領を得ぬ返事をする。淋 しいと云えば、偽 りである。淋しからずと云えば、長い説明が入る。

「なんの、和尚さん。このかたは画 を書かれるために来られたのじゃから、御忙 がしいくらいじゃ」

「おお左様 か、それは結構だ。やはり南宗派 かな」

「いいえ」と今度は答えた。西洋画だなどと云っても、この和尚にはわかるまい。

「いや、例の西洋画じゃ」と老人は、主人役に、また半分引き受けてくれる。

「ははあ、洋画か。すると、あの久一 さんのやられるようなものかな。あれは、わしこの間始めて見たが、随分奇麗にかけたのう」

「いえ、詰らんものです」と若い男がこの時ようやく口を開いた。

「御前何ぞ和尚さんに見ていただいたか」と老人が若い男に聞く。言葉から云うても、様子から云うても、どうも親類らしい。

「なあに、見ていただいたんじゃないですが、鏡 が池 で写生しているところを和尚さんに見つかったのです」

「ふん、そうか——さあ御茶が注 げたから、一杯」と老人は茶碗を各自 の前に置く。茶の量は三四滴に過ぎぬが、茶碗はすこぶる大きい。生壁色 の地へ、焦 げた丹 と、薄い黄 で、絵だか、模様だか、鬼の面の模様になりかかったところか、ちょっと見当のつかないものが、べたに描 いてある。

「杢兵衛 です」と老人が簡単に説明した。

「これは面白い」と余も簡単に賞 めた。

「杢兵衛はどうも偽物 が多くて、——その糸底 を見て御覧なさい。銘 があるから」と云う。

取り上げて、障子 の方へ向けて見る。障子には植木鉢の葉蘭 の影が暖かそうに写っている。首を曲 げて、覗 き込むと、杢 の字が小さく見える。銘は観賞の上において、さのみ大切のものとは思わないが、好事者 はよほどこれが気にかかるそうだ。茶碗を下へ置かないで、そのまま口へつけた。濃く甘 く、湯加減 に出た、重い露を、舌の先へ一しずくずつ落して味 って見るのは閑人適意 の韻事 である。普通の人は茶を飲むものと心得ているが、あれは間違だ。舌頭 へぽたりと載 せて、清いものが四方へ散れば咽喉 へ下 るべき液はほとんどない。ただ馥郁 たる匂 が食道から胃のなかへ沁 み渡るのみである。歯を用いるは卑 しい。水はあまりに軽い。玉露 に至っては濃 かなる事、淡水 の境 を脱して、顎 を疲らすほどの硬 さを知らず。結構な飲料である。眠られぬと訴うるものあらば、眠らぬも、茶を用いよと勧めたい。

老人はいつの間にやら、青玉 の菓子皿を出した。大きな塊 を、かくまで薄く、かくまで規則正しく、刳 りぬいた匠人 の手際 は驚ろくべきものと思う。すかして見ると春の日影は一面に射 し込んで、射し込んだまま、逃 がれ出 ずる路 を失ったような感じである。中には何も盛らぬがいい。

「御客さんが、青磁 を賞 められたから、今日はちとばかり見せようと思うて、出して置きました」

「どの青磁を—— うん、あの菓子鉢かな。あれは、わしも好 じゃ。時にあなた、西洋画では襖 などはかけんものかな。かけるなら一つ頼みたいがな」

かいてくれなら、かかぬ事もないが、この和尚 の気に入 るか入らぬかわからない。せっかく骨を折って、西洋画は駄目だなどと云われては、骨の折栄 がない。

「襖には向かないでしょう」

「向かんかな。そうさな、この間 の久一さんの画 のようじゃ、少し派手 過ぎるかも知れん」

「私のは駄目です。あれはまるでいたずらです」と若い男はしきりに、恥 かしがって謙遜 する。

「その何とか云う池はどこにあるんですか」と余は若い男に念のため尋ねて置く。

「ちょっと観海寺の裏の谷の所で、幽邃 な所です。——なあに学校にいる時分、習ったから、退屈まぎれに、やって見ただけです」

「観海寺と云うと……」

「観海寺と云うと、わしのいる所じゃ。いい所じゃ、海を一目 に見下 しての——まあ逗留 中にちょっと来て御覧。なに、ここからはつい五六丁よ。あの廊下から、そら、寺の石段が見えるじゃろうが」

「いつか御邪魔に上 ってもいいですか」

「ああいいとも、いつでもいる。ここの御嬢さんも、よう、来られる。——御嬢さんと云えば今日は御那美 さんが見えんようだが——どうかされたかな、隠居さん」

「どこぞへ出ましたかな、久一 、御前の方へ行きはせんかな」

「いいや、見えません」

「また独 り散歩かな、ハハハハ。御那美さんはなかなか足が強い。この間 法用で礪並 まで行ったら、姿見橋 の所で——どうも、善く似とると思ったら、御那美さんよ。尻を端折 って、草履 を穿 いて、和尚 さん、何をぐずぐず、どこへ行きなさると、いきなり、驚ろかされたて、ハハハハ。御前はそんな形姿 で地体 どこへ、行ったのぞいと聴くと、今芹摘 みに行った戻りじゃ、和尚さん少しやろうかと云うて、いきなりわしの袂 へ泥 だらけの芹を押し込んで、ハハハハハ」

「どうも、……」と老人は苦笑 いをしたが、急に立って「実はこれを御覧に入れるつもりで」と話をまた道具の方へそらした。

老人が紫檀 の書架から、恭 しく取り下 した紋緞子 の古い袋は、何だか重そうなものである。

「和尚さん、あなたには、御目に懸 けた事があったかな」

「なんじゃ、一体」

「硯 よ」

「へえ、どんな硯かい」

「山陽 の愛蔵したと云う……」

「いいえ、そりゃまだ見ん」

「春水 の替え蓋 がついて……」

「そりゃ、まだのようだ。どれどれ」

老人は大事そうに緞子の袋の口を解くと、小豆色 の四角な石が、ちらりと角 を見せる。

「いい色合 じゃのう。端渓 かい」

「端渓で鴝鵒眼 が九 つある」

「九つ？」と和尚大 に感じた様子である。

「これが春水の替え蓋」と老人は綸子 で張った薄い蓋を見せる。上に春水の字で七言絶句 が書いてある。

「なるほど。春水はようかく。ようかくが、書 は杏坪 の方が上手 じゃて」

「やはり杏坪の方がいいかな」

「山陽 が一番まずいようだ。どうも才子肌 で俗気 があって、いっこう面白うない」

「ハハハハ。和尚 さんは、山陽が嫌 いだから、今日は山陽の幅 を懸け替 えて置いた」

「ほんに」と和尚さんは後 ろを振り向く。床 は平床 を鏡のようにふき込んで、鏽気 を吹いた古銅瓶 には、木蘭 を二尺の高さに、活 けてある。軸 は底光りのある古錦襴 に、装幀 の工夫 を籠 めた物徂徠 の大幅 である。絹地ではないが、多少の時代がついているから、字の巧拙に論なく、紙の色が周囲のきれ地とよく調和して見える。あの錦襴も織りたては、あれほどのゆかしさも無かったろうに、彩色 が褪 せて、金糸 が沈んで、華麗 なところが滅 り込んで、渋いところがせり出して、あんないい調子になったのだと思う。焦茶 の砂壁 に、白い象牙 の軸 が際立 って、両方に突張っている、手前に例の木蘭がふわりと浮き出されているほかは、床 全体の趣 は落ちつき過ぎてむしろ陰気である。

「徂徠 かな」と和尚 が、首を向けたまま云う。

「徂徠もあまり、御好きでないかも知れんが、山陽よりは善かろうと思うて」

「それは徂徠の方が遥 かにいい。享保 頃の学者の字はまずくても、どこぞに品 がある」

「広沢 をして日本の能書 ならしめば、われはすなわち漢人の拙 なるものと云うたのは、徂徠だったかな、和尚さん」

「わしは知らん。そう威張 るほどの字でもないて、ワハハハハ」

「時に和尚さんは、誰を習われたのかな」

「わしか。禅坊主 は本も読まず、手習 もせんから、のう」

「しかし、誰ぞ習われたろう」

「若い時に高泉 の字を、少し稽古 した事がある。それぎりじゃ。それでも人に頼まれればいつでも、書きます。ワハハハハ。時にその端渓 を一つ御見せ」と和尚が催促する。

とうとう緞子 の袋を取り除 ける。一座の視線はことごとく硯 の上に落ちる。厚さはほとんど二寸に近いから、通例のものの倍はあろう。四寸に六寸の幅も長さもまず並 と云ってよろしい。蓋 には、鱗 のかたに研 きをかけた松の皮をそのまま用いて、上には朱漆 で、わからぬ書体が二字ばかり書いてある。

「この蓋が」と老人が云う。「この蓋が、ただの蓋ではないので、御覧の通り、松の皮には相違ないが……」

老人の眼は余の方を見ている。しかし松の皮の蓋にいかなる因縁 があろうと、画工として余はあまり感服は出来んから、
「松の蓋は少し俗ですな」
と云った。老人はまあと云わぬばかりに手を挙 げて、
「ただ松の蓋と云うばかりでは、俗でもあるが、これはその何ですよ。山陽 が広島におった時に庭に生えていた松の皮を剥 いで山陽が手ずから製したのですよ」

なるほど山陽 は俗な男だと思ったから、
「どうせ、自分で作るなら、もっと不器用に作れそうなものですな。わざとこの鱗 のかたなどをぴかぴか研 ぎ出さなくっても、よさそうに思われますが」と遠慮のないところを云って退 けた。

「ワハハハハ。そうよ、この蓋 はあまり安っぽいようだな」と和尚 はたちまち余に賛成した。

若い男は気の毒そうに、老人の顔を見る。老人は少々不機嫌の体 に蓋を払いのけた。下からいよいよ硯 が正体 をあらわす。

もしこの硯について人の眼を峙 つべき特異の点があるとすれば、その表面にあらわれたる匠人 の刻 である。真中 に袂時計 ほどな丸い肉が、縁 とすれすれの高さに彫 り残されて、これを蜘蛛 の背 に象 どる。中央から四方に向って、八本の足が彎曲 して走ると見れば、先には各 鴝鵒眼 を抱 えている。残る一個は背の真中に、黄 な汁 をしたたらしたごとく煮染 んで見える。背と足と縁を残して余る部分はほとんど一寸余の深さに掘り下げてある。墨を湛 える所は、よもやこの塹壕 の底ではあるまい。たとい一合の水を注ぐともこの深さを充 たすには足らぬ。思うに水盂 の中 から、一滴の水を銀杓 にて、蜘蛛 の背に落したるを、貴 き墨に磨 り去るのだろう。それでなければ、名は硯でも、その実は純然たる文房用 の装飾品に過ぎぬ。

老人は涎 の出そうな口をして云う。

「この肌合 と、この眼 を見て下さい」

なるほど見れば見るほどいい色だ。寒く潤沢 を帯びたる肌の上に、はっと、一息懸 けたなら、直 ちに凝 って、一朶 の雲を起すだろうと思われる。ことに驚くべきは眼の色である。眼の色と云わんより、眼と地の相交 わる所が、次第に色を取り替えて、いつ取り替えたか、ほとんど吾眼 の欺 かれたるを見出し得ぬ事である。形容して見ると紫色の蒸羊羹 の奥に、隠元豆 を、透 いて見えるほどの深さに嵌 め込んだようなものである。眼と云えば一個二個でも大変に珍重される。九個と云ったら、ほとんど類 はあるまい。しかもその九個が整然と同距離に按排 されて、あたかも人造のねりものと見違えらるるに至ってはもとより天下の逸品 をもって許さざるを得ない。

「なるほど結構です。観 て心持がいいばかりじゃありません。こうして触 っても愉快です」と云いながら、余は隣りの若い男に硯を渡した。

「久一 に、そんなものが解るかい」と老人が笑いながら聞いて見る。久一君は、少々自棄 の気味で、
「分りゃしません」と打ち遣 ったように云い放ったが、わからん硯を、自分の前へ置いて、眺 めていては、もったいないと気がついたものか、また取り上げて、余に返した。余はもう一遍 丁寧に撫 で廻わした後 、とうとうこれを恭 しく禅師 に返却した。禅師はとくと掌 の上で見済ました末、それでは飽 き足らぬと考えたと見えて、鼠木綿 の着物の袖 を容赦なく蜘蛛 の背へこすりつけて、光沢 の出た所をしきりに賞翫 している。

「隠居さん、どうもこの色が実に善 いな。使うた事があるかの」

「いいや、滅多 には使いとう、ないから、まだ買うたなりじゃ」

「そうじゃろ。こないなのは支那 でも珍らしかろうな、隠居さん」

「左様 」

「わしも一つ欲しいものじゃ。何なら久一さんに頼もうか。どうかな、買うて来ておくれかな」

「へへへへ。硯 を見つけないうちに、死んでしまいそうです」

「本当に硯どころではないな。時にいつ御立ちか」

「二三日 うちに立ちます」

「隠居さん。吉田まで送って御やり」

「普段なら、年は取っとるし、まあ見合 すところじゃが、ことによると、もう逢 えんかも、知れんから、送ってやろうと思うております」

「御伯父 さんは送ってくれんでもいいです」

若い男はこの老人の甥 と見える。なるほどどこか似ている。

「なあに、送って貰うがいい。川船 で行けば訳はない。なあ隠居さん」

「はい、山越 では難義だが、廻り路でも船なら……」

若い男は今度は別に辞退もしない。ただ黙っている。

「支那の方へおいでですか」と余はちょっと聞いて見た。

「ええ」

ええの二字では少し物足らなかったが、その上掘って聞く必要もないから控 えた。障子 を見ると、蘭 の影が少し位置を変えている。

「なあに、あなた。やはり今度の戦争で——これがもと志願兵をやったものだから、それで召集されたので」

老人は当人に代って、満洲の野 に日ならず出征すべきこの青年の運命を余に語 げた。この夢のような詩のような春の里に、啼 くは鳥、落つるは花、湧 くは温泉 のみと思い詰 めていたのは間違である。現実世界は山を越え、海を越えて、平家 の後裔 のみ住み古るしたる孤村にまで逼 る。朔北 の曠野 を染むる血潮の何万分の一かは、この青年の動脈から迸 る時が来るかも知れない。この青年の腰に吊 る長き剣 の先から煙りとなって吹くかも知れない。しかしてその青年は、夢みる事よりほかに、何らの価値を、人生に認め得ざる一画工の隣りに坐っている。耳をそばだつれば彼が胸に打つ心臓の鼓動さえ聞き得るほど近くに坐っている。その鼓動のうちには、百里の平野を捲 く高き潮 が今すでに響いているかも知れぬ。運命は卒然 としてこの二人を一堂のうちに会したるのみにて、その他には何事をも語らぬ。

十二

基督 は最高度に芸術家の態度を具足したるものなりとは、オスカー・ワイルドの説と記憶している。基督は知らず。観海寺の和尚 のごときは、まさしくこの資格を有していると思う。趣味があると云う意味ではない。時勢に通じていると云う訳でもない。彼は画 と云う名のほとんど下 すべからざる達磨 の幅 を掛けて、ようできたなどと得意である。彼は画工 に博士があるものと心得ている。彼は鳩の眼を夜でも利 くものと思っている。それにも関 わらず、芸術家の資格があると云う。彼の心は底のない嚢 のように行き抜けである。何にも停滞 しておらん。随処 に動き去り、任意 に作 し去って、些 の塵滓 の腹部に沈澱 する景色 がない。もし彼の脳裏 に一点の趣味を貼 し得たならば、彼は之 く所に同化して、行屎走尿 の際にも、完全たる芸術家として存在し得るだろう。余のごときは、探偵に屁 の数を勘定 される間は、とうてい画家にはなれない。画架 に向う事は出来る。小手板 を握る事は出来る。しかし画工にはなれない。こうやって、名も知らぬ山里へ来て、暮れんとする春色 のなかに五尺の痩躯 を埋 めつくして、始めて、真の芸術家たるべき態度に吾身を置き得るのである。一たびこの境界 に入れば美の天下はわが有に帰する。尺素 を染めず、寸縑 を塗らざるも、われは第一流の大画工である。技 において、ミケルアンゼロに及ばず、巧 みなる事ラフハエルに譲る事ありとも、芸術家たるの人格において、古今の大家と歩武 を斉 ゅうして、毫 も遜 るところを見出し得ない。余はこの温泉場へ来てから、まだ一枚の画 もかかない。絵の具箱は酔興 に、担 いできたかの感さえある。人はあれでも画家かと嗤 うかもしれぬ。いくら嗤われても、今の余は真の画家である。立派な画家である。こう云う境 を得たものが、名画をかくとは限らん。しかし名画をかき得る人は必ずこの境を知らねばならん。

朝飯 をすまして、一本の敷島 をゆたかに吹かしたるときの余の観想は以上のごとくである。日は霞 を離れて高く上 っている。障子 をあけて、後 ろの山を眺 めたら、蒼 い樹 が非常にすき通って、例になく鮮 やかに見えた。

余は常に空気と、物象と、彩色の関係を宇宙 でもっとも興味ある研究の一と考えている。色を主にして空気を出すか、物を主にして、空気をかくか。または空気を主にしてそのうちに色と物とを織り出すか。画は少しの気合 一つでいろいろな調子が出る。この調子は画家自身の嗜好 で異なってくる。それは無論であるが、時と場所とで、自 ずから制限されるのもまた当前 である。英国人のかいた山水 に明るいものは一つもない。明るい画が嫌 なのかも知れぬが、よし好きであっても、あの空気では、どうする事も出来ない。同じ英人でもグーダルなどは色の調子がまるで違う。違うはずである。彼は英人でありながら、かつて英国の景色 をかいた事がない。彼の画題は彼の郷土にはない。彼の本国に比すると、空気の透明の度の非常に勝 っている、埃及 または波斯辺 の光景のみを択 んでいる。したがって彼のかいた画を、始めて見ると誰も驚ろく。英人にもこんな明かな色を出すものがあるかと疑うくらい判然 出来上っている。

個人の嗜好 はどうする事も出来ん。しかし日本の山水を描くのが主意であるならば、吾々 もまた日本固有の空気と色を出さなければならん。いくら仏蘭西 の絵がうまいと云って、その色をそのままに写して、これが日本の景色 だとは云われない。やはり面 のあたり自然に接して、朝な夕なに雲容煙態 を研究したあげく、あの色こそと思ったとき、すぐ三脚几 を担いで飛び出さなければならん。色は刹那 に移る。一たび機を失 すれば、同じ色は容易に眼には落ちぬ。余が今見上げた山の端 には、滅多 にこの辺で見る事の出来ないほどな好 い色が充 ちている。せっかく来て、あれを逃 すのは惜しいものだ。ちょっと写してきよう。

襖 をあけて、椽側 へ出ると、向う二階の障子 に身を倚 たして、那美さんが立っている。顋 を襟 のなかへ埋 めて、横顔だけしか見えぬ。余が挨拶 をしようと思う途端 に、女は、左の手を落としたまま、右の手を風のごとく動かした。閃 くは稲妻 か、二折 れ三折 れ胸のあたりを、するりと走るや否 や、かちりと音がして、閃めきはすぐ消えた。女の左り手には九寸 五分 の白鞘 がある。姿はたちまち障子の影に隠れた。余は朝っぱらから歌舞伎座 を覗 いた気で宿を出る。

門を出て、左へ切れると、すぐ岨道 つづきの、爪上 りになる。鶯 が所々 で鳴く。左り手がなだらかな谷へ落ちて、蜜柑 が一面に植えてある。右には高からぬ岡が二つほど並んで、ここにもあるは蜜柑のみと思われる。何年前か一度この地に来た。指を折るのも面倒だ。何でも寒い師走 の頃であった。その時蜜柑山に蜜柑がべた生 りに生る景色を始めて見た。蜜柑取りに一枝売ってくれと云ったら、幾顆 でも上げますよ、持っていらっしゃいと答えて、樹 の上で妙な節 の唄 をうたい出した。東京では蜜柑の皮でさえ薬種屋 へ買いに行かねばならぬのにと思った。夜になると、しきりに銃 の音がする。何だと聞いたら、猟師 が鴨 をとるんだと教えてくれた。その時は那美さんの、なの字も知らずに済んだ。

あの女を役者にしたら、立派な女形 が出来る。普通の役者は、舞台へ出ると、よそ行きの芸をする。あの女は家のなかで、常住 芝居をしている。しかも芝居をしているとは気がつかん。自然天然 に芝居をしている。あんなのを美的生活 とでも云うのだろう。あの女の御蔭 で画 の修業がだいぶ出来た。

あの女の所作 を芝居と見なければ、薄気味がわるくて一日もいたたまれん。義理とか人情とか云う、尋常の道具立 を背景にして、普通の小説家のような観察点からあの女を研究したら、刺激が強過ぎて、すぐいやになる。現実世界に在 って、余とあの女の間に纏綿 した一種の関係が成り立ったとするならば、余の苦痛は恐らく言語 に絶するだろう。余のこのたびの旅行は俗情を離れて、あくまで画工になり切るのが主意であるから、眼に入るものはことごとく画として見なければならん。能、芝居、もしくは詩中の人物としてのみ観察しなければならん。この覚悟の眼鏡 から、あの女を覗 いて見ると、あの女は、今まで見た女のうちでもっともうつくしい所作をする。自分でうつくしい芸をして見せると云う気がないだけに役者の所作よりもなおうつくしい。

こんな考 をもつ余を、誤解してはならん。社会の公民として不適当だなどと評してはもっとも不届 きである。善は行い難い、徳は施 こしにくい、節操は守り安からぬ、義のために命を捨てるのは惜しい。これらをあえてするのは何人 に取っても苦痛である。その苦痛を冒 すためには、苦痛に打ち勝つだけの愉快がどこかに潜 んでおらねばならん。画と云うも、詩と云うも、あるは芝居と云うも、この悲酸 のうちに籠 る快感の別号に過ぎん。この趣 きを解し得て、始めて吾人 の所作は壮烈にもなる、閑雅にもなる、すべての困苦に打ち勝って、胸中の一点の無上趣味を満足せしめたくなる。肉体の苦しみを度外に置いて、物質上の不便を物とも思わず、勇猛精進 の心を駆 って、人道のために、鼎鑊 に烹 らるるを面白く思う。もし人情なる狭 き立脚地に立って、芸術の定義を下し得るとすれば、芸術は、われら教育ある士人の胸裏 に潜 んで、邪 を避 け正 に就 き、曲 を斥 け直 にくみし、弱 を扶 け強 を挫 かねば、どうしても堪 えられぬと云う一念の結晶して、燦 として白日 を射返すものである。

芝居気があると人の行為を笑う事がある。うつくしき趣味を貫 かんがために、不必要なる犠牲をあえてするの人情に遠きを嗤 うのである。自然にうつくしき性格を発揮するの機会を待たずして、無理矢理に自己の趣味観を衒 うの愚 を笑うのである。真に個中 の消息を解し得たるものの嗤うはその意を得ている。趣味の何物たるをも心得ぬ下司下郎 の、わが卑 しき心根に比較して他 を賤 しむに至っては許しがたい。昔し巌頭 の吟 を遺 して、五十丈の飛瀑 を直下して急湍 に赴 いた青年がある。余の視 るところにては、彼の青年は美の一字のために、捨つべからざる命を捨てたるものと思う。死そのものは洵 に壮烈である、ただその死を促 がすの動機に至っては解しがたい。されども死そのものの壮烈をだに体し得ざるものが、いかにして藤村子 の所作 を嗤い得べき。彼らは壮烈の最後を遂 ぐるの情趣を味 い得ざるが故 に、たとい正当の事情のもとにも、とうてい壮烈の最後を遂げ得べからざる制限ある点において、藤村子よりは人格として劣等であるから、嗤う権利がないものと余は主張する。

余は画工である。画工であればこそ趣味専門の男として、たとい人情世界に堕在 するも、東西両隣りの没風流漢 よりも高尚である。社会の一員として優に他を教育すべき地位に立っている。詩なきもの、画 なきもの、芸術のたしなみなきものよりは、美くしき所作が出来る。人情世界にあって、美くしき所作は正である、義である、直である。正と義と直を行為の上において示すものは天下の公民の模範である。

しばらく人情界を離れたる余は、少なくともこの旅中 に人情界に帰る必要はない。あってはせっかくの旅が無駄になる。人情世界から、じゃりじゃりする砂をふるって、底にあまる、うつくしい金 のみを眺めて暮さなければならぬ。余自 らも社会の一員をもって任じてはおらぬ。純粋なる専門画家として、己 れさえ、纏綿 たる利害の累索 を絶って、優 に画布裏 に往来している。いわんや山をや水をや他人をや。那美さんの行為動作といえどもただそのままの姿と見るよりほかに致し方がない。

三丁ほど上 ると、向うに白壁の一構 が見える。蜜柑 のなかの住居 だなと思う。道は間もなく二筋に切れる。白壁を横に見て左りへ折れる時、振り返ったら、下から赤い腰巻 をした娘が上 ってくる。腰巻がしだいに尽きて、下から茶色の脛 が出る。脛が出切 ったら、藁草履 になって、その藁草履がだんだん動いて来る。頭の上に山桜が落ちかかる。背中には光る海を負 ている。

岨道 を登り切ると、山の出鼻 の平 な所へ出た。北側は翠 りを畳 む春の峰で、今朝椽 から仰いだあたりかも知れない。南側には焼野とも云うべき地勢が幅半丁ほど広がって、末は崩 れた崖 となる。崖の下は今過ぎた蜜柑山で、村を跨 いで向 を見れば、眼に入るものは言わずも知れた青海 である。

路 は幾筋もあるが、合うては別れ、別れては合うから、どれが本筋とも認められぬ。どれも路である代りに、どれも路でない。草のなかに、黒赤い地が、見えたり隠れたりして、どの筋につながるか見分 のつかぬところに変化があって面白い。

どこへ腰を据 えたものかと、草のなかを遠近 と徘徊 する。椽 から見たときは画 になると思った景色も、いざとなると存外纏 まらない。色もしだいに変ってくる。草原をのそつくうちに、いつしか描 く気がなくなった。描かぬとすれば、地位は構わん、どこへでも坐 った所がわが住居 である。染 み込んだ春の日が、深く草の根に籠 って、どっかと尻を卸 すと、眼に入らぬ陽炎 を踏 み潰 したような心持ちがする。

海は足の下に光る。遮ぎる雲の一片 さえ持たぬ春の日影は、普 ねく水の上を照らして、いつの間にかほとぼりは波の底まで浸 み渡ったと思わるるほど暖かに見える。色は一刷毛 の紺青 を平らに流したる所々に、しろかねの細鱗 を畳んで濃 やかに動いている。春の日は限り無き天 が下 を照らして、天が下は限りなき水を湛 えたる間には、白き帆が小指の爪 ほどに見えるのみである。しかもその帆は全く動かない。往昔入貢 の高麗船 が遠くから渡ってくるときには、あんなに見えたであろう。そのほかは大千 世界を極 めて、照らす日の世、照らさるる海の世のみである。

ごろりと寝 る。帽子が額 をすべって、やけに阿弥陀 となる。所々の草を一二尺抽 いて、木瓜 の小株が茂っている。余が顔はちょうどその一つの前に落ちた。木瓜 は面白い花である。枝は頑固 で、かつて曲 った事がない。そんなら真直 かと云うと、けっして真直でもない。ただ真直な短かい枝に、真直な短かい枝が、ある角度で衝突して、斜 に構えつつ全体が出来上っている。そこへ、紅 だか白だか要領を得ぬ花が安閑 と咲く。柔 かい葉さえちらちら着ける。評して見ると木瓜は花のうちで、愚 かにして悟 ったものであろう。世間には拙 を守ると云う人がある。この人が来世 に生れ変るときっと木瓜になる。余も木瓜になりたい。

小供のうち花の咲いた、葉のついた木瓜 を切って、面白く枝振 を作って、筆架 をこしらえた事がある。それへ二銭五厘の水筆 を立てかけて、白い穂が花と葉の間から、隠見 するのを机へ載 せて楽んだ。その日は木瓜 の筆架 ばかり気にして寝た。あくる日、眼が覚 めるや否 や、飛び起きて、机の前へ行って見ると、花は萎 え葉は枯れて、白い穂だけが元のごとく光っている。あんなに奇麗なものが、どうして、こう一晩のうちに、枯れるだろうと、その時は不審 の念に堪 えなかった。今思うとその時分の方がよほど出世間的 である。

寝 るや否や眼についた木瓜は二十年来の旧知己である。見詰めているとしだいに気が遠くなって、いい心持ちになる。また詩興が浮ぶ。

寝ながら考える。一句を得るごとに写生帖に記 して行く。しばらくして出来上ったようだ。始めから読み直して見る。

出門多所思。春風吹吾衣。芳草生車轍。廃道入霞微。停笻而矚目。万象帯晴暉。聴黄鳥宛転。観落英紛霏。行尽平蕪遠。題詩古寺扉。孤愁高雲際。大空断鴻帰。寸心何窈窕。縹緲忘是非。三十我欲老。韶光猶依々。逍遥随物化。悠然対芬菲。

ああ出来た、出来た。これで出来た。寝ながら木瓜を観 て、世の中を忘れている感じがよく出た。木瓜が出なくっても、海が出なくっても、感じさえ出ればそれで結構である。と唸 りながら、喜んでいると、エヘンと云う人間の咳払 が聞えた。こいつは驚いた。

寝返 りをして、声の響いた方を見ると、山の出鼻を回って、雑木 の間から、一人の男があらわれた。

茶の中折 れを被 っている。中折れの形は崩 れて、傾 く縁 の下から眼が見える。眼の恰好 はわからんが、たしかにきょろきょろときょろつくようだ。藍 の縞物 の尻を端折 って、素足 に下駄がけの出 で立 ちは、何だか鑑定がつかない。野生 の髯 だけで判断するとまさに野武士 の価値はある。

男は岨道 を下りるかと思いのほか、曲り角からまた引き返した。もと来た路へ姿をかくすかと思うと、そうでもない。またあるき直してくる。この草原を、散歩する人のほかに、こんなに行きつ戻りつするものはないはずだ。しかしあれが散歩の姿であろうか。またあんな男がこの近辺 に住んでいるとも考えられない。男は時々立ち留 る。首を傾ける。または四方を見廻わす。大に考え込むようにもある。人を待ち合せる風にも取られる。何だかわからない。

余はこの物騒 な男から、ついに吾眼をはなす事ができなかった。別に恐しいでもない、また画 にしようと云う気も出ない。ただ眼をはなす事ができなかった。右から左、左りから右と、男に添うて、眼を働かせているうちに、男ははたと留った。留ると共に、またひとりの人物が、余が視界に点出 された。

二人は双方 で互に認識したように、しだいに双方から近づいて来る。余が視界はだんだん縮 まって、原の真中で一点の狭 き間に畳 まれてしまう。二人は春の山を背 に、春の海を前に、ぴたりと向き合った。

男は無論例の野武士 である。相手は？　相手は女である。那美 さんである。

余は那美さんの姿を見た時、すぐ今朝の短刀を連想した。もしや懐 に呑 んでおりはせぬかと思ったら、さすが非人情 の余もただ、ひやりとした。

男女は向き合うたまま、しばらくは、同じ態度で立っている。動く景色 は見えぬ。口は動かしているかも知れんが、言葉はまるで聞えぬ。男はやがて首を垂 れた。女は山の方を向く。顔は余の眼に入らぬ。

山では鶯 が啼 く。女は鶯に耳を借して、いるとも見える。しばらくすると、男は屹 と、垂れた首を挙げて、半 ば踵 を回 らしかける。尋常の様 ではない。女は颯 と体を開いて、海の方へ向き直る。帯の間から頭を出しているのは懐剣 らしい。男は昂然 として、行きかかる。女は二歩 ばかり、男の踵を縫 うて進む。女は草履 ばきである。男の留 ったのは、呼び留められたのか。振り向く瞬間に女の右手 は帯の間へ落ちた。あぶない！

するりと抜け出たのは、九寸五分かと思いのほか、財布 のような包み物である。差し出した白い手の下から、長い紐 がふらふらと春風 に揺れる。

片足を前に、腰から上を少しそらして、差し出した、白い手頸 に、紫の包。これだけの姿勢で充分画 にはなろう。

紫でちょっと切れた図面が、二三寸の間隔をとって、振り返る男の体 のこなし具合で、うまい按排 につながれている。不即不離 とはこの刹那 の有様を形容すべき言葉と思う。女は前を引く態度で、男は後 えに引かれた様子だ。しかもそれが実際に引いてもひかれてもおらん。両者の縁 は紫の財布の尽くる所で、ふつりと切れている。

二人の姿勢がかくのごとく美妙 な調和を保 っていると同時に、両者の顔と、衣服にはあくまで、対照が認められるから、画として見ると一層の興味が深い。

背 のずんぐりした、色黒の、髯 づらと、くっきり締 った細面 に、襟 の長い、撫肩 の、華奢 姿。ぶっきらぼうに身をひねった下駄がけの野武士と、不断着 の銘仙 さえしなやかに着こなした上、腰から上を、おとなしく反 り身に控えたる痩形 。はげた茶の帽子に、藍縞 の尻切 り出立 ちと、陽炎 さえ燃やすべき櫛目 の通った鬢 の色に、黒繻子 のひかる奥から、ちらりと見せた帯上 の、なまめかしさ。すべてが好画題 である。

男は手を出して財布を受け取る。引きつ引かれつ巧 みに平均を保ちつつあった二人の位置はたちまち崩 れる。女はもう引かぬ、男は引かりょうともせぬ。心的状態が絵を構成する上に、かほどの影響を与えようとは、画家ながら、今まで気がつかなかった。

二人は左右へ分かれる。双方に気合 がないから、もう画としては、支離滅裂 である。雑木林 の入口で男は一度振り返った。女は後 をも見ぬ。すらすらと、こちらへ歩行 てくる。やがて余の真正面 まで来て、
「先生、先生」
と二声 掛けた。これはしたり、いつ目付 かったろう。

「何です」
と余は木瓜 の上へ顔を出す。帽子は草原へ落ちた。

「何をそんな所でしていらっしゃる」

「詩を作って寝 ていました」

「うそをおっしゃい。今のを御覧でしょう」

「今の？　今の、あれですか。ええ。少々拝見しました」

「ホホホホ少々でなくても、たくさん御覧なさればいいのに」

「実のところはたくさん拝見しました」

「それ御覧なさい。まあちょっと、こっちへ出ていらっしゃい。木瓜の中から出ていらっしゃい」

余は唯々 として木瓜の中から出て行く。

「まだ木瓜の中に御用があるんですか」

「もう無いんです。帰ろうかとも思うんです」

「それじゃごいっしょに参りましょうか」

「ええ」

余は再び唯々として、木瓜の中に退 いて、帽子を被 り、絵の道具を纏 めて、那美さんといっしょにあるき出す。

「画を御描きになったの」

「やめました」

「ここへいらしって、まだ一枚も御描きなさらないじゃありませんか」

「ええ」

「でもせっかく画をかきにいらしって、ちっとも御かきなさらなくっちゃ、つまりませんわね」

「なにつまってるんです」

「おやそう。なぜ？」

「なぜでも、ちゃんとつまるんです。画なんぞ描 いたって、描かなくったって、つまるところは同 じ事でさあ」

「そりゃ洒落 なの、ホホホホ随分呑気 ですねえ」

「こんな所へくるからには、呑気にでもしなくっちゃ、来た甲斐 がないじゃありませんか」

「なあにどこにいても、呑気にしなくっちゃ、生きている甲斐はありませんよ。私なんぞは、今のようなところを人に見られても恥 かしくも何とも思いません」

「思わんでもいいでしょう」

「そうですかね。あなたは今の男をいったい何だと御思いです」

「そうさな。どうもあまり、金持ちじゃありませんね」

「ホホホ善 くあたりました。あなたは占 いの名人ですよ。あの男は、貧乏して、日本にいられないからって、私に御金を貰いに来たのです」

「へえ、どこから来たのです」

「城下 から来ました」

「随分遠方から来たもんですね。それで、どこへ行くんですか」

「何でも満洲へ行くそうです」

「何しに行くんですか」

「何しに行くんですか。御金を拾いに行くんだか、死にに行くんだか、分りません」

この時余は眼をあげて、ちょと女の顔を見た。今結んだ口元には、微 かなる笑の影が消えかかりつつある。意味は解 せぬ。

「あれは、わたくしの亭主です」

迅雷 を掩 うに遑 あらず、女は突然として一太刀 浴びせかけた。余は全く不意撃 を喰 った。無論そんな事を聞く気はなし、女も、よもや、ここまで曝 け出そうとは考えていなかった。

「どうです、驚ろいたでしょう」と女が云う。

「ええ、少々驚ろいた」

「今の亭主じゃありません、離縁 された亭主です」

「なるほど、それで……」

「それぎりです」

「そうですか。——あの蜜柑山 に立派な白壁の家がありますね。ありゃ、いい地位にあるが、誰の家 なんですか」

「あれが兄の家です。帰り路にちょっと寄って、行きましょう」

「用でもあるんですか」

「ええちっと頼まれものがあります」

「いっしょに行きましょう」

岨道 の登り口へ出て、村へ下りずに、すぐ、右に折れて、また一丁ほどを登ると、門がある。門から玄関へかからずに、すぐ庭口へ廻る。女が無遠慮につかつか行くから、余も無遠慮につかつか行く。南向きの庭に、棕梠 が三四本あって、土塀 の下はすぐ蜜柑畠である。

女はすぐ、椽鼻 へ腰をかけて、云う。

「いい景色だ。御覧なさい」

「なるほど、いいですな」

障子のうちは、静かに人の気合 もせぬ。女は音 のう景色もない。ただ腰をかけて、蜜柑畠を見下 して平気でいる。余は不思議に思った。元来何の用があるのかしら。

しまいには話もないから、両方共無言のままで蜜柑畠を見下している。午 に逼 る太陽は、まともに暖かい光線を、山一面にあびせて、眼に余る蜜柑の葉は、葉裏まで、蒸 し返 されて耀 やいている。やがて、裏の納屋 の方で、鶏が大きな声を出して、こけこっこううと鳴く。

「おやもう。御午 ですね。用事を忘れていた。——久一 さん、久一さん」

女は及 び腰 になって、立て切った障子 を、からりと開 ける。内は空 しき十畳敷に、狩野派 の双幅 が空しく春の床 を飾っている。

「久一さん」

納屋 の方でようやく返事がする。足音が襖 の向 でとまって、からりと、開 くが早いか、白鞘 の短刀 が畳の上へ転 がり出す。

「そら御伯父 さんの餞別 だよ」

帯の間に、いつ手が這入 ったか、余は少しも知らなかった。短刀は二三度とんぼ返りを打って、静かな畳の上を、久一さんの足下 へ走る。作りがゆる過ぎたと見えて、ぴかりと、寒いものが一寸 ばかり光った。

四

ぽかんと部屋へ帰ると、なるほど奇麗 に掃除がしてある。ちょっと気がかりだから、念のため戸棚をあけて見る。下には小さな用箪笥 が見える。上から友禅 の扱帯 が半分垂 れかかって、いるのは、誰か衣類でも取り出して急いで、出て行ったものと解釈が出来る。扱帯の上部はなまめかしい衣裳 の間にかくれて先は見えない。片側には書物が少々詰めてある。一番上に白隠和尚 の遠良天釜 と、伊勢物語 の一巻が並んでる。昨夕 のうつつは事実かも知れないと思った。

何気 なく座布団 の上へ坐ると、唐木 の机の上に例の写生帖が、鉛筆を挟 んだまま、大事そうにあけてある。夢中に書き流した句を、朝見たらどんな具合だろうと手に取る。

「海棠 の露をふるふや物狂 」の下にだれだか「海棠の露をふるふや朝烏 」とかいたものがある。鉛筆だから、書体はしかと解 らんが、女にしては硬過 ぎる、男にしては柔 か過ぎる。おやとまた吃驚 する。次を見ると「花の影、女の影の朧 かな」の下に「花の影女の影を重 ねけり」とつけてある。「正一位 女に化けて朧月 」の下には「御曹子 女に化けて朧月」とある。真似 をしたつもりか、添削 した気か、風流の交 わりか、馬鹿か、馬鹿にしたのか、余は思わず首を傾 けた。

後 ほどと云ったから、今に飯 の時にでも出て来るかも知れない。出て来たら様子が少しは解るだろう。ときに何時だなと時計を見ると、もう十一時過ぎである。よく寝たものだ。これでは午飯 だけで間に合せる方が胃のためによかろう。

右側の障子 をあけて、昨夜 の名残 はどの辺 かなと眺める。海棠 と鑑定したのははたして、海棠であるが、思ったよりも庭は狭い。五六枚の飛石 を一面の青苔 が埋めて、素足 で踏みつけたら、さも心持ちがよさそうだ。左は山つづきの崖 に赤松が斜 めに岩の間から庭の上へさし出している。海棠の後 ろにはちょっとした茂みがあって、奥は大竹藪 が十丈の翠 りを春の日に曝 している。右手は屋 の棟 で遮 ぎられて、見えぬけれども、地勢から察すると、だらだら下 りに風呂場の方へ落ちているに相違ない。

山が尽きて、岡となり、岡が尽きて、幅三丁ほどの平地 となり、その平地が尽きて、海の底へもぐり込んで、十七里向うへ行ってまた隆然 と起き上って、周囲六里の摩耶島 となる。これが那古井 の地勢である。温泉場は岡の麓 を出来るだけ崖 へさしかけて、岨 の景色を半分庭へ囲い込んだ一構 であるから、前面は二階でも、後ろは平屋 になる。椽 から足をぶらさげれば、すぐと踵 は苔 に着く。道理こそ昨夕は楷子段 をむやみに上 ったり、下 ったり、異 な仕掛 の家 と思ったはずだ。

今度は左り側の窓をあける。自然と凹 む二畳ばかりの岩のなかに春の水がいつともなく、たまって静かに山桜の影を蘸 している。二株三株 の熊笹 が岩の角を彩 どる、向うに枸杞 とも見える生垣 があって、外は浜から、岡へ上る岨道 か時々人声が聞える。往来の向うはだらだらと南下 がりに蜜柑 を植えて、谷の窮 まる所にまた大きな竹藪が、白く光る。竹の葉が遠くから見ると、白く光るとはこの時初めて知った。藪から上は、松の多い山で、赤い幹の間から石磴 が五六段手にとるように見える。大方 御寺だろう。

入口の襖 をあけて椽 へ出ると、欄干 が四角に曲って、方角から云えば海の見ゆべきはずの所に、中庭を隔 てて、表二階の一間 がある。わが住む部屋も、欄干に倚 ればやはり同じ高さの二階なのには興が催おされる。湯壺 は地 の下にあるのだから、入湯 と云う点から云えば、余は三層楼上に起臥 する訳になる。

家は随分広いが、向う二階の一間と、余が欄干に添うて、右へ折れた一間のほかは、居室 台所は知らず、客間と名がつきそうなのは大抵 立て切ってある。客は、余をのぞくのほかほとんど皆無 なのだろう。〆 た部屋は昼も雨戸 をあけず、あけた以上は夜も閉 てぬらしい。これでは表の戸締りさえ、するかしないか解らん。非人情の旅にはもって来いと云う屈強 な場所だ。

時計は十二時近くなったが飯 を食わせる景色はさらにない。ようやく空腹を覚えて来たが、空山 不見人 と云う詩中にあると思うと、一とかたげぐらい倹約しても遺憾 はない。画 をかくのも面倒だ、俳句は作らんでもすでに俳三昧 に入っているから、作るだけ野暮 だ。読もうと思って三脚几 に括 りつけて来た二三冊の書籍もほどく気にならん。こうやって、煦々 たる春日 に背中 をあぶって、椽側 に花の影と共に寝ころんでいるのが、天下の至楽 である。考えれば外道 に堕 ちる。動くと危ない。出来るならば鼻から呼吸 もしたくない。畳から根の生えた植物のようにじっとして二週間ばかり暮して見たい。

やがて、廊下に足音がして、段々下から誰か上 ってくる。近づくのを聞いていると、二人らしい。それが部屋の前でとまったなと思ったら、一人は何 にも云わず、元の方へ引き返す。襖 があいたから、今朝の人と思ったら、やはり昨夜 の小女郎 である。何だか物足らぬ。

「遅くなりました」と膳 を据 える。朝食 の言訳も何にも言わぬ。焼肴 に青いものをあしらって、椀 の蓋 をとれば早蕨 の中に、紅白に染め抜かれた、海老 を沈ませてある。ああ好い色だと思って、椀の中を眺 めていた。

「御嫌 いか」と下女が聞く。

「いいや、今に食う」と云ったが実際食うのは惜しい気がした。ターナーがある晩餐 の席で、皿に盛 るサラドを見詰めながら、涼しい色だ、これがわしの用いる色だと傍 の人に話したと云う逸事をある書物で読んだ事があるが、この海老と蕨の色をちょっとターナーに見せてやりたい。いったい西洋の食物で色のいいものは一つもない。あればサラドと赤大根ぐらいなものだ。滋養の点から云ったらどうか知らんが、画家から見るとすこぶる発達せん料理である。そこへ行くと日本の献立 は、吸物 でも、口取でも、刺身 でも物奇麗 に出来る。会席膳 を前へ置いて、一箸 も着けずに、眺めたまま帰っても、目の保養から云えば、御茶屋へ上がった甲斐 は充分ある。

「うちに若い女の人がいるだろう」と椀を置きながら、質問をかけた。

「へえ」

「ありゃ何だい」

「若い奥様でござんす」

「あのほかにまだ年寄の奥様がいるのかい」

「去年御亡 くなりました」

「旦那さんは」

「おります。旦那さんの娘さんでござんす」

「あの若い人がかい」

「へえ」

「御客はいるかい」

「おりません」

「わたし一人かい」

「へえ」

「若い奥さんは毎日何をしているかい」

「針仕事を……」

「それから」

「三味 を弾 きます」

これは意外であった。面白いからまた
「それから」と聞いて見た。

「御寺へ行きます」と小女郎 が云う。

これはまた意外である。御寺と三味線は妙だ。

「御寺詣 りをするのかい」

「いいえ、和尚様 の所へ行きます」

「和尚さんが三味線でも習うのかい」

「いいえ」

「じゃ何をしに行くのだい」

「大徹様 の所へ行きます」

なあるほど、大徹と云うのはこの額を書いた男に相違ない。この句から察すると何でも禅坊主 らしい。戸棚に遠良天釜 があったのは、全くあの女の所持品だろう。

「この部屋は普段誰か這入 っている所かね」

「普段は奥様がおります」

「それじゃ、昨夕 、わたしが来る時までここにいたのだね」

「へえ」

「それは御気の毒な事をした。それで大徹さんの所へ何をしに行くのだい」

「知りません」

「それから」

「何でござんす」

「それから、まだほかに何かするのだろう」

「それから、いろいろ……」

「いろいろって、どんな事を」

「知りません」

会話はこれで切れる。飯はようやく了 る。膳を引くとき、小女郎が入口の襖 を開 たら、中庭の栽込 みを隔 てて、向う二階の欄干 に銀杏返 しが頬杖 を突いて、開化した楊柳観音 のように下を見詰めていた。今朝に引き替 えて、はなはだ静かな姿である。俯向 いて、瞳の働きが、こちらへ通わないから、相好 にかほどな変化を来たしたものであろうか。昔の人は人に存するもの眸子 より良きはなしと云ったそうだが、なるほど人焉 んぞ廋 さんや、人間のうちで眼ほど活きている道具はない。寂然 と倚 る亜字欄 の下から、蝶々 が二羽寄りつ離れつ舞い上がる。途端 にわが部屋の襖 はあいたのである。襖の音に、女は卒然と蝶から眼を余の方 に転じた。視線は毒矢のごとく空 を貫 いて、会釈 もなく余が眉間 に落ちる。はっと思う間に、小女郎が、またはたと襖を立て切った。あとは至極 呑気 な春となる。

余はまたごろりと寝ころんだ。たちまち心に浮んだのは、

Sadder than is the moon's lost light,
Lost ere the kindling of dawn,
To travellers journeying on,
The shutting of thy fair face from my sight.

と云う句であった。もし余があの銀杏返 しに懸想 して、身を砕 いても逢わんと思う矢先に、今のような一瞥 の別れを、魂消 るまでに、嬉しとも、口惜 しとも感じたら、余は必ずこんな意味をこんな詩に作るだろう。その上に

Might I look on thee in death,
With bliss I would yield my breath.

と云う二句さえ、付け加えたかも知れぬ。幸い、普通ありふれた、恋とか愛とか云う境界 はすでに通り越して、そんな苦しみは感じたくても感じられない。しかし今の刹那 に起った出来事の詩趣はゆたかにこの五六行にあらわれている。余と銀杏返しの間柄 にこんな切 ない思 はないとしても、二人の今の関係を、この詩の中 に適用 て見るのは面白い。あるいはこの詩の意味をわれらの身の上に引きつけて解釈しても愉快だ。二人の間には、ある因果 の細い糸で、この詩にあらわれた境遇の一部分が、事実となって、括 りつけられている。因果もこのくらい糸が細いと苦 にはならぬ。その上、ただの糸ではない。空を横切る虹 の糸、野辺 に棚引 く霞 の糸、露 にかがやく蜘蛛 の糸。切ろうとすれば、すぐ切れて、見ているうちは勝 れてうつくしい。万一この糸が見る間に太くなって井戸縄 のようにかたくなったら？　そんな危険はない。余は画工である。先はただの女とは違う。

突然襖があいた。寝返 りを打って入口を見ると、因果の相手のその銀杏返しが敷居の上に立って青磁 の鉢 を盆に乗せたまま佇 んでいる。

「また寝ていらっしゃるか、昨夕 は御迷惑で御座んしたろう。何返 も御邪魔をして、ほほほほ」と笑う。臆 した景色 も、隠す景色も——恥ずる景色は無論ない。ただこちらが先 を越されたのみである。

「今朝はありがとう」とまた礼を云った。考えると、丹前 の礼をこれで三返 云った。しかも、三返ながら、ただ難有うと云う三字である。

女は余が起き返ろうとする枕元へ、早くも坐って
「まあ寝ていらっしゃい。寝ていても話は出来ましょう」と、さも気作 に云う。余は全くだと考えたから、ひとまず腹這 になって、両手で顎 を支 え、しばし畳の上へ肘壺 の柱を立てる。

「御退屈だろうと思って、御茶を入れに来ました」

「ありがとう」またありがとうが出た。菓子皿のなかを見ると、立派な羊羹 が並んでいる。余はすべての菓子のうちでもっとも羊羹が好 だ。別段食いたくはないが、あの肌合 が滑 らかに、緻密 に、しかも半透明 に光線を受ける具合は、どう見ても一個の美術品だ。ことに青味を帯びた煉上 げ方は、玉 と蝋石 の雑種のようで、はなはだ見て心持ちがいい。のみならず青磁の皿に盛られた青い煉羊羹は、青磁のなかから今生れたようにつやつやして、思わず手を出して撫 でて見たくなる。西洋の菓子で、これほど快感を与えるものは一つもない。クリームの色はちょっと柔 かだが、少し重苦しい。ジェリは、一目 宝石のように見えるが、ぶるぶる顫 えて、羊羹ほどの重味がない。白砂糖と牛乳で五重の塔を作るに至っては、言語道断 の沙汰である。

「うん、なかなか美事 だ」

「今しがた、源兵衛が買って帰りました。これならあなたに召し上がられるでしょう」

源兵衛は昨夕城下 へ留 ったと見える。余は別段の返事もせず羊羹を見ていた。どこで誰れが買って来ても構う事はない。ただ美くしければ、美くしいと思うだけで充分満足である。

「この青磁の形は大変いい。色も美事だ。ほとんど羊羹に対して遜色 がない」

女はふふんと笑った。口元 に侮 どりの波が微 かに揺 れた。余の言葉を洒落 と解したのだろう。なるほど洒落とすれば、軽蔑 される価 はたしかにある。智慧 の足りない男が無理に洒落れた時には、よくこんな事を云うものだ。

「これは支那ですか」

「何ですか」と相手はまるで青磁を眼中に置いていない。

「どうも支那らしい」と皿を上げて底を眺 めて見た。

「そんなものが、御好きなら、見せましょうか」

「ええ、見せて下さい」

「父が骨董 が大好きですから、だいぶいろいろなものがあります。父にそう云って、いつか御茶でも上げましょう」

茶と聞いて少し辟易 した。世間に茶人 ほどもったいぶった風流人はない。広い詩界をわざとらしく窮屈に縄張 りをして、極 めて自尊的に、極めてことさらに、極めてせせこましく、必要もないのに鞠躬如 として、あぶくを飲んで結構がるものはいわゆる茶人である。あんな煩瑣 な規則のうちに雅味があるなら、麻布 の聯隊 のなかは雅味で鼻がつかえるだろう。廻れ右、前への連中はことごとく大茶人でなくてはならぬ。あれは商人とか町人とか、まるで趣味の教育のない連中が、どうするのが風流か見当がつかぬところから、器械的に利休 以後の規則を鵜呑 みにして、これでおおかた風流なんだろう、とかえって真の風流人を馬鹿にするための芸である。

「御茶って、あの流儀のある茶ですかな」

「いいえ、流儀も何もありゃしません。御厭 なら飲まなくってもいい御茶です」

「そんなら、ついでに飲んでもいいですよ」

「ほほほほ。父は道具を人に見ていただくのが大好きなんですから……」

「褒 めなくっちゃあ、いけませんか」

「年寄りだから、褒めてやれば、嬉しがりますよ」

「へえ、少しなら褒めて置きましょう」

「負けて、たくさん御褒めなさい」

「はははは、時にあなたの言葉は田舎 じゃない」

「人間は田舎なんですか」

「人間は田舎の方がいいのです」

「それじゃ幅 が利 きます」

「しかし東京にいた事がありましょう」

「ええ、いました、京都にもいました。渡りものですから、方々にいました」

「ここと都と、どっちがいいですか」

「同じ事ですわ」

「こう云う静かな所が、かえって気楽でしょう」

「気楽も、気楽でないも、世の中は気の持ちよう一つでどうでもなります。蚤 の国が厭 になったって、蚊 の国へ引越 しちゃ、何 にもなりません」

「蚤も蚊もいない国へ行ったら、いいでしょう」

「そんな国があるなら、ここへ出して御覧なさい。さあ出してちょうだい」と女は詰 め寄せる。

「御望みなら、出して上げましょう」と例の写生帖をとって、女が馬へ乗って、山桜を見ている心持ち——無論とっさの筆使いだから、画 にはならない。ただ心持ちだけをさらさらと書いて、
「さあ、この中へ御這入 りなさい。蚤も蚊もいません」と鼻の前 へ突きつけた。驚くか、恥ずかしがるか、この様子では、よもや、苦しがる事はなかろうと思って、ちょっと景色 を伺 うと、
「まあ、窮屈 な世界だこと、横幅 ばかりじゃありませんか。そんな所が御好きなの、まるで蟹 ね」と云って退 けた。余は
「わはははは」と笑う。軒端 に近く、啼 きかけた鶯 が、中途で声を崩 して、遠き方 へ枝移りをやる。両人 はわざと対話をやめて、しばらく耳を峙 てたが、いったん鳴き損 ねた咽喉 は容易に開 けぬ。

「昨日 は山で源兵衛に御逢 いでしたろう」

「ええ」

「長良 の乙女 の五輪塔 を見ていらしったか」

「ええ」

「あきづけば、をばなが上に置く露の、けぬべくもわは、おもほゆるかも」と説明もなく、女はすらりと節もつけずに歌だけ述べた。何のためか知らぬ。

「その歌はね、茶店で聞きましたよ」

「婆さんが教えましたか。あれはもと私のうちへ奉公したもので、私がまだ嫁に……」と云いかけて、これはと余 の顔を見たから、余は知らぬ風 をしていた。

「私がまだ若い時分でしたが、あれが来るたびに長良の話をして聞かせてやりました。うただけはなかなか覚えなかったのですが、何遍も聴 くうちに、とうとう何もかも諳誦 してしまいました」

「どうれで、むずかしい事を知ってると思った。——しかしあの歌は憐 れな歌ですね」

「憐れでしょうか。私ならあんな歌は咏 みませんね。第一、淵川 へ身を投げるなんて、つまらないじゃありませんか」

「なるほどつまらないですね。あなたならどうしますか」

「どうするって、訳ないじゃありませんか。ささだ男もささべ男も、男妾 にするばかりですわ」

「両方ともですか」

「ええ」

「えらいな」

「えらかあない、当り前ですわ」

「なるほどそれじゃ蚊の国へも、蚤の国へも、飛び込まずに済む訳だ」

「蟹のような思いをしなくっても、生きていられるでしょう」

ほーう、ほけきょうと忘れかけた鶯 が、いつ勢 を盛り返してか、時ならぬ高音 を不意に張った。一度立て直すと、あとは自然に出ると見える。身を逆 まにして、ふくらむ咽喉 の底を震 わして、小さき口の張り裂くるばかりに、
ほーう、ほけきょーう。ほーー、ほけっーきょうーと、つづけ様 に囀 ずる。

「あれが本当の歌です」と女が余に教えた。

三

昨夕 は妙な気持ちがした。

宿へ着いたのは夜の八時頃であったから、家の具合 庭の作り方は無論、東西の区別さえわからなかった。何だか廻廊のような所をしきりに引き廻されて、しまいに六畳ほどの小さな座敷へ入れられた。昔 し来た時とはまるで見当が違う。晩餐 を済まして、湯に入 って、室 へ帰って茶を飲んでいると、小女 が来て床 を延 べよかと云 う。

不思議に思ったのは、宿へ着いた時の取次も、晩食 の給仕も、湯壺 への案内も、床を敷く面倒も、ことごとくこの小女一人で弁じている。それで口は滅多 にきかぬ。と云うて、田舎染 みてもおらぬ。赤い帯を色気 なく結んで、古風な紙燭 をつけて、廊下のような、梯子段 のような所をぐるぐる廻わらされた時、同じ帯の同じ紙燭で、同じ廊下とも階段ともつかぬ所を、何度も降 りて、湯壺へ連れて行かれた時は、すでに自分ながら、カンヴァスの中を往来しているような気がした。

給仕の時には、近頃は客がないので、ほかの座敷は掃除がしてないから、普段 使っている部屋で我慢してくれと云った。床を延べる時にはゆるりと御休みと人間らしい、言葉を述べて、出て行ったが、その足音が、例の曲りくねった廊下を、次第に下の方へ遠 かった時に、あとがひっそりとして、人の気 がしないのが気になった。

生れてから、こんな経験はただ一度しかない。昔し房州 を館山 から向うへ突き抜けて、上総 から銚子 まで浜伝いに歩行 た事がある。その時ある晩、ある所へ宿 た。ある所と云うよりほかに言いようがない。今では土地の名も宿の名も、まるで忘れてしまった。第一宿屋へとまったのかが問題である。棟 の高い大きな家に女がたった二人いた。余がとめるかと聞いたとき、年を取った方がはいと云って、若い方がこちらへと案内をするから、ついて行くと、荒れ果てた、広い間 をいくつも通り越して一番奥の、中二階 へ案内をした。三段登って廊下から部屋へ這入 ろうとすると、板庇 の下に傾 きかけていた一叢 の修竹 が、そよりと夕風を受けて、余の肩から頭を撫 でたので、すでにひやりとした。椽板 はすでに朽 ちかかっている。来年は筍 が椽を突き抜いて座敷のなかは竹だらけになろうと云ったら、若い女が何にも云わずににやにやと笑って、出て行った。

その晩は例の竹が、枕元で婆娑 ついて、寝られない。障子 をあけたら、庭は一面の草原で、夏の夜の月明 かなるに、眼を走 しらせると、垣も塀 もあらばこそ、まともに大きな草山に続いている。草山の向うはすぐ大海原 でどどんどどんと大きな濤 が人の世を威嚇 しに来る。余はとうとう夜の明けるまで一睡もせずに、怪し気な蚊帳 のうちに辛防 しながら、まるで草双紙 にでもありそうな事だと考えた。

その後 旅もいろいろしたが、こんな気持になった事は、今夜この那古井へ宿るまではかつて無かった。

仰向 に寝ながら、偶然目を開 けて見ると欄間 に、朱塗 りの縁 をとった額 がかかっている。文字 は寝ながらも竹影 払階 塵不動 と明らかに読まれる。大徹 という落款 もたしかに見える。余は書においては皆無鑒識 のない男だが、平生から、黄檗 の高泉和尚 の筆致 を愛している。隠元 も即非 も木庵 もそれぞれに面白味はあるが、高泉 の字が一番蒼勁 でしかも雅馴 である。今この七字を見ると、筆のあたりから手の運び具合、どうしても高泉としか思われない。しかし現 に大徹とあるからには別人だろう。ことによると黄檗に大徹という坊主がいたかも知れぬ。それにしては紙の色が非常に新しい。どうしても昨今のものとしか受け取れない。

横を向く。床 にかかっている若冲 の鶴の図が目につく。これは商売柄 だけに、部屋に這入 った時、すでに逸品 と認めた。若冲の図は大抵精緻 な彩色ものが多いが、この鶴は世間に気兼 なしの一筆 がきで、一本足ですらりと立った上に、卵形 の胴がふわっと乗 かっている様子は、はなはだ吾意 を得て、飄逸 の趣 は、長い嘴 のさきまで籠 っている。床の隣りは違い棚を略して、普通の戸棚につづく。戸棚の中には何があるか分らない。

すやすやと寝入る。夢に。

長良 の乙女 が振袖を着て、青馬 に乗って、峠を越すと、いきなり、ささだ男と、ささべ男が飛び出して両方から引っ張る。女が急にオフェリヤになって、柳の枝へ上 って、河の中を流れながら、うつくしい声で歌をうたう。救ってやろうと思って、長い竿 を持って、向島 を追懸 けて行く。女は苦しい様子もなく、笑いながら、うたいながら、行末 も知らず流れを下る。余は竿をかついで、おおいおおいと呼ぶ。

そこで眼が醒 めた。腋 の下から汗が出ている。妙に雅俗混淆 な夢を見たものだと思った。昔し宋 の大慧禅師 と云う人は、悟道の後 、何事も意のごとくに出来ん事はないが、ただ夢の中では俗念が出て困ると、長い間これを苦にされたそうだが、なるほどもっともだ。文芸を性命 にするものは今少しうつくしい夢を見なければ幅 が利 かない。こんな夢では大部分画にも詩にもならんと思いながら、寝返りを打つと、いつの間にか障子 に月がさして、木の枝が二三本斜 めに影をひたしている。冴 えるほどの春の夜 だ。

気のせいか、誰か小声で歌をうたってるような気がする。夢のなかの歌が、この世へ抜け出したのか、あるいはこの世の声が遠き夢の国へ、うつつながらに紛 れ込んだのかと耳を峙 てる。たしかに誰かうたっている。細くかつ低い声には相違ないが、眠らんとする春の夜 に一縷 の脈をかすかに搏 たせつつある。不思議な事に、その調子はとにかく、文句をきくと——枕元でやってるのでないから、文句のわかりようはない。——その聞えぬはずのものが、よく聞える。あきづけば、をばなが上に、おく露の、けぬべくもわは、おもほゆるかもと長良 の乙女 の歌を、繰り返し繰り返すように思われる。

初めのうちは椽 に近く聞えた声が、しだいしだいに細く遠退 いて行く。突然とやむものには、突然の感はあるが、憐 れはうすい。ふっつりと思い切ったる声をきく人の心には、やはりふっつりと思い切ったる感じが起る。これと云う句切りもなく自然 に細 りて、いつの間にか消えるべき現象には、われもまた秒 を縮め、分 を割 いて、心細さの細さが細る。死なんとしては、死なんとする病夫 のごとく、消えんとしては、消えんとする灯火 のごとく、今やむか、やむかとのみ心を乱すこの歌の奥には、天下の春の恨 みをことごとく萃 めたる調べがある。

今までは床 の中に我慢して聞いていたが、聞く声の遠ざかるに連れて、わが耳は、釣り出さるると知りつつも、その声を追いかけたくなる。細くなればなるほど、耳だけになっても、あとを慕 って飛んで行きたい気がする。もうどう焦慮 ても鼓膜 に応 えはあるまいと思う一刹那 の前、余はたまらなくなって、われ知らず布団 をすり抜けると共にさらりと障子 を開 けた。途端 に自分の膝 から下が斜 めに月の光りを浴びる。寝巻 の上にも木の影が揺れながら落ちた。

障子をあけた時にはそんな事には気がつかなかった。あの声はと、耳の走る見当を見破ると——向うにいた。花ならば海棠 かと思わるる幹を背 に、よそよそしくも月の光りを忍んで朦朧 たる影法師 がいた。あれかと思う意識さえ、確 とは心にうつらぬ間に、黒いものは花の影を踏み砕 いて右へ切れた。わがいる部屋つづきの棟 の角 が、すらりと動く、背 の高い女姿を、すぐに遮 ってしまう。

借着 の浴衣 一枚で、障子へつらまったまま、しばらく茫然 としていたが、やがて我に帰ると、山里の春はなかなか寒いものと悟った。ともかくもと抜け出でた布団の穴に、再び帰参 して考え出した。括 り枕 のしたから、袂時計 を出して見ると、一時十分過ぎである。再び枕の下へ押し込んで考え出した。よもや化物 ではあるまい。化物でなければ人間で、人間とすれば女だ。あるいは此家 の御嬢さんかも知れない。しかし出帰 りの御嬢さんとしては夜なかに山つづきの庭へ出るのがちと不穏当 だ。何にしてもなかなか寝られない。枕の下にある時計までがちくちく口をきく。今まで懐中時計の音の気になった事はないが、今夜に限って、さあ考えろ、さあ考えろと催促するごとく、寝るな寝るなと忠告するごとく口をきく。怪 しからん。

怖 いものもただ怖いものそのままの姿と見れば詩になる。凄 い事も、己 れを離れて、ただ単独に凄いのだと思えば画 になる。失恋が芸術の題目となるのも全くその通りである。失恋の苦しみを忘れて、そのやさしいところやら、同情の宿 るところやら、憂 のこもるところやら、一歩進めて云えば失恋の苦しみそのものの溢 るるところやらを、単に客観的に眼前 に思い浮べるから文学美術の材料になる。世には有りもせぬ失恋を製造して、自 から強 いて煩悶 して、愉快を貪 ぼるものがある。常人 はこれを評して愚 だと云う、気違だと云う。しかし自から不幸の輪廓を描 いて好 んでその中 に起臥 するのは、自から烏有 の山水を刻画 して壺中 の天地 に歓喜すると、その芸術的の立脚地 を得たる点において全く等しいと云わねばならぬ。この点において世上幾多の芸術家は（日常の人としてはいざ知らず）芸術家として常人よりも愚である、気違である。われわれは草鞋旅行 をする間 、朝から晩まで苦しい、苦しいと不平を鳴らしつづけているが、人に向って曾遊 を説く時分には、不平らしい様子は少しも見せぬ。面白かった事、愉快であった事は無論、昔の不平をさえ得意に喋々 して、したり顔である。これはあえて自 ら欺 くの、人を偽 わるのと云う了見 ではない。旅行をする間は常人の心持ちで、曾遊を語るときはすでに詩人の態度にあるから、こんな矛盾が起る。して見ると四角な世界から常識と名のつく、一角 を磨滅 して、三角のうちに住むのを芸術家と呼んでもよかろう。

この故 に天然 にあれ、人事にあれ、衆俗 の辟易 して近づきがたしとなすところにおいて、芸術家は無数の琳琅 を見、無上 の宝璐 を知る。俗にこれを名 けて美化 と云う。その実は美化でも何でもない。燦爛 たる彩光 は、炳乎 として昔から現象世界に実在している。ただ一翳 眼に在 って空花乱墜 するが故に、俗累 の覊絏牢 として絶 ちがたきが故に、栄辱得喪 のわれに逼 る事、念々切 なるが故に、ターナーが汽車を写すまでは汽車の美を解せず、応挙 が幽霊を描 くまでは幽霊の美を知らずに打ち過ぎるのである。

余が今見た影法師も、ただそれきりの現象とすれば、誰 れが見ても、誰 に聞かしても饒 に詩趣を帯びている。——孤村 の温泉、——春宵 の花影 、——月前 の低誦 、——朧夜 の姿——どれもこれも芸術家の好題目 である。この好題目が眼前 にありながら、余は入 らざる詮義立 てをして、余計な探 ぐりを投げ込んでいる。せっかくの雅境に理窟 の筋が立って、願ってもない風流を、気味の悪 るさが踏みつけにしてしまった。こんな事なら、非人情も標榜 する価値がない。もう少し修行をしなければ詩人とも画家とも人に向って吹聴 する資格はつかぬ。昔し以太利亜 の画家サルヴァトル・ロザは泥棒が研究して見たい一心から、おのれの危険を賭 にして、山賊の群 に這入 り込んだと聞いた事がある。飄然 と画帖を懐 にして家を出 でたからには、余にもそのくらいの覚悟がなくては恥ずかしい事だ。

こんな時にどうすれば詩的な立脚地 に帰れるかと云えば、おのれの感じ、そのものを、おのが前に据 えつけて、その感じから一歩退 いて有体 に落ちついて、他人らしくこれを検査する余地さえ作ればいいのである。詩人とは自分の屍骸 を、自分で解剖して、その病状を天下に発表する義務を有している。その方便は色々あるが一番手近 なのは何 でも蚊 でも手当り次第十七字にまとめて見るのが一番いい。十七字は詩形としてもっとも軽便であるから、顔を洗う時にも、厠 に上 った時にも、電車に乗った時にも、容易に出来る。十七字が容易に出来ると云う意味は安直 に詩人になれると云う意味であって、詩人になると云うのは一種の悟 りであるから軽便だと云って侮蔑 する必要はない。軽便であればあるほど功徳 になるからかえって尊重すべきものと思う。まあちょっと腹が立つと仮定する。腹が立ったところをすぐ十七字にする。十七字にするときは自分の腹立ちがすでに他人に変じている。腹を立ったり、俳句を作ったり、そう一人 が同時に働けるものではない。ちょっと涙をこぼす。この涙を十七字にする。するや否 やうれしくなる。涙を十七字に纏 めた時には、苦しみの涙は自分から遊離 して、おれは泣く事の出来る男だと云う嬉 しさだけの自分になる。

これが平生 から余の主張である。今夜も一つこの主張を実行して見ようと、夜具の中で例の事件を色々と句に仕立てる。出来たら書きつけないと散漫 になっていかぬと、念入りの修業だから、例の写生帖をあけて枕元へ置く。

「海棠 の露をふるふや物狂 ひ」と真先 に書き付けて読んで見ると、別に面白くもないが、さりとて気味のわるい事もない。次に「花の影、女の影の朧 かな」とやったが、これは季が重 なっている。しかし何でも構わない、気が落ちついて呑気 になればいい。それから「正一位 、女に化 けて朧月 」と作ったが、狂句めいて、自分ながらおかしくなった。

この調子なら大丈夫と乗気 になって出るだけの句をみなかき付ける。

春の星を落して夜半 のかざしかな

春の夜の雲に濡らすや洗ひ髪

春や今宵 歌つかまつる御姿

海棠 の精が出てくる月夜かな

うた折々月下の春ををちこちす

思ひ切つて更け行く春の独りかな

などと、試みているうち、いつしか、うとうと眠くなる。

恍惚 と云うのが、こんな場合に用いるべき形容詞かと思う。熟睡のうちには何人 も我を認め得ぬ。明覚 の際には誰 あって外界 を忘るるものはなかろう。ただ両域の間に縷 のごとき幻境が横 わる。醒 めたりと云うには余り朧 にて、眠ると評せんには少しく生気 を剰 す。起臥 の二界を同瓶裏 に盛りて、詩歌 の彩管 をもって、ひたすらに攪 き雑 ぜたるがごとき状態を云うのである。自然の色を夢の手前 までぼかして、ありのままの宇宙を一段、霞 の国へ押し流す。睡魔の妖腕 をかりて、ありとある実相の角度を滑 かにすると共に、かく和 らげられたる乾坤 に、われからと微 かに鈍 き脈を通わせる。地を這 う煙の飛ばんとして飛び得ざるごとく、わが魂 の、わが殻 を離れんとして離るるに忍びざる態 である。抜け出 でんとして逡巡 い、逡巡いては抜け出でんとし、果 ては魂と云う個体を、もぎどうに保 ちかねて、氤氳 たる瞑氛 が散るともなしに四肢五体に纏綿 して、依々 たり恋々 たる心持ちである。

余が寤寐 の境 にかく逍遥 していると、入口の唐紙 がすうと開 いた。あいた所へまぼろしのごとく女の影がふうと現われた。余は驚きもせぬ。恐れもせぬ。ただ心地 よく眺 めている。眺めると云うてはちと言葉が強過ぎる。余が閉 じている瞼 の裏 に幻影 の女が断 りもなく滑 り込んで来たのである。まぼろしはそろりそろりと部屋のなかに這入 る。仙女 の波をわたるがごとく、畳の上には人らしい音も立たぬ。閉ずる眼 のなかから見る世の中だから確 とは解らぬが、色の白い、髪の濃い、襟足 の長い女である。近頃はやる、ぼかした写真を灯影 にすかすような気がする。

まぼろしは戸棚 の前でとまる。戸棚があく。白い腕が袖 をすべって暗闇 のなかにほのめいた。戸棚がまたしまる。畳の波がおのずから幻影を渡し返す。入口の唐紙がひとりでに閉 たる。余が眠りはしだいに濃 やかになる。人に死して、まだ牛にも馬にも生れ変らない途中はこんなであろう。

いつまで人と馬の相中 に寝ていたかわれは知らぬ。耳元にききっと女の笑い声がしたと思ったら眼がさめた。見れば夜の幕はとくに切り落されて、天下は隅 から隅まで明るい。うららかな春日 が丸窓の竹格子 を黒く染め抜いた様子を見ると、世の中に不思議と云うものの潜 む余地はなさそうだ。神秘は十万億土 へ帰って、三途 の川 の向側 へ渡ったのだろう。

浴衣 のまま、風呂場 へ下りて、五分ばかり偶然と湯壺 のなかで顔を浮かしていた。洗う気にも、出る気にもならない。第一昨夕 はどうしてあんな心持ちになったのだろう。昼と夜を界 にこう天地が、でんぐり返るのは妙だ。

身体 を拭 くさえ退儀 だから、いい加減にして、濡 れたまま上 って、風呂場の戸を内から開 けると、また驚かされた。

「御早う。昨夕 はよく寝られましたか」

戸を開けるのと、この言葉とはほとんど同時にきた。人のいるさえ予期しておらぬ出合頭 の挨拶 だから、さそくの返事も出る遑 さえないうちに、

「さ、御召 しなさい」
と後 ろへ廻って、ふわりと余の背中 へ柔かい着物をかけた。ようやくの事「これはありがとう……」だけ出して、向き直る、途端 に女は二三歩退 いた。

昔から小説家は必ず主人公の容貌 を極力描写することに相場がきまってる。古今東西の言語で、佳人 の品評 に使用せられたるものを列挙したならば、大蔵経 とその量を争うかも知れぬ。この辟易 すべき多量の形容詞中から、余と三歩の隔 りに立つ、体 を斜 めに捩 って、後目 に余が驚愕 と狼狽 を心地 よげに眺 めている女を、もっとも適当に叙 すべき用語を拾い来ったなら、どれほどの数になるか知れない。しかし生れて三十余年の今日 に至るまで未 だかつて、かかる表情を見た事がない。美術家の評によると、希臘 の彫刻の理想は、端粛 の二字に帰 するそうである。端粛とは人間の活力の動かんとして、未だ動かざる姿と思う。動けばどう変化するか、風雲 か雷霆 か、見わけのつかぬところに余韻 が縹緲 と存するから含蓄 の趣 を百世 の後 に伝うるのであろう。世上幾多の尊厳と威儀とはこの湛然 たる可能力の裏面に伏在している。動けばあらわれる。あらわるれば一か二か三か必ず始末がつく。一も二も三も必ず特殊の能力には相違なかろうが、すでに一となり、二となり、三となった暁 には、拖泥帯水 の陋 を遺憾 なく示して、本来円満 の相 に戻る訳には行かぬ。この故 に動 と名のつくものは必ず卑しい。運慶 の仁王 も、北斎 の漫画 も全くこの動の一字で失敗している。動か静か。これがわれら画工 の運命を支配する大問題である。古来美人の形容も大抵この二大範疇 のいずれにか打ち込む事が出来べきはずだ。

ところがこの女の表情を見ると、余はいずれとも判断に迷った。口は一文字を結んで静 である。眼は五分 のすきさえ見出すべく動いている。顔は下膨 の瓜実形 で、豊かに落ちつきを見せているに引き易 えて、額 は狭苦 しくも、こせついて、いわゆる富士額 の俗臭 を帯びている。のみならず眉 は両方から逼 って、中間に数滴の薄荷 を点じたるごとく、ぴくぴく焦慮 ている。鼻ばかりは軽薄に鋭どくもない、遅鈍に丸くもない。画 にしたら美しかろう。かように別れ別れの道具が皆一癖 あって、乱調にどやどやと余の双眼に飛び込んだのだから迷うのも無理はない。

元来は静 であるべき大地 の一角に陥欠 が起って、全体が思わず動いたが、動くは本来の性に背 くと悟って、力 めて往昔 の姿にもどろうとしたのを、平衡 を失った機勢に制せられて、心ならずも動きつづけた今日 は、やけだから無理でも動いて見せると云わぬばかりの有様が——そんな有様がもしあるとすればちょうどこの女を形容する事が出来る。

それだから軽侮 の裏 に、何となく人に縋 りたい景色が見える。人を馬鹿にした様子の底に慎 み深い分別 がほのめいている。才に任せ、気を負 えば百人の男子を物の数とも思わぬ勢 の下から温和 しい情 けが吾知らず湧 いて出る。どうしても表情に一致がない。悟 りと迷 が一軒の家 に喧嘩 をしながらも同居している体 だ。この女の顔に統一の感じのないのは、心に統一のない証拠で、心に統一がないのは、この女の世界に統一がなかったのだろう。不幸に圧 しつけられながら、その不幸に打ち勝とうとしている顔だ。不仕合 な女に違ない。

「ありがとう」と繰り返しながら、ちょっと会釈 した。

「ほほほほ御部屋は掃除 がしてあります。往 って御覧なさい。いずれ後 ほど」
と云うや否 や、ひらりと、腰をひねって、廊下を軽気 に馳 けて行った。頭は銀杏返 に結 っている。白い襟 がたぼの下から見える。帯の黒繻子 は片側 だけだろう。